\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{amsmath,suetterl,graphicx,mathrsfs}
\usepackage[a4paper, total={7in, 12in}]{geometry}
\usepackage[skip=4pt plus1pt, indent=0pt]{parskip}

\title{Analiza seria 5}
\author{Bartosz Kucypera, bk439964}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Zadanie 3}
Niech $n$ bedzie dodatnią liczbą całkowitą. Udowodnić oszacowania 
$$\frac{n^2\pi}{4} \le \sum_{k=0}^n\sqrt{n^2-k^2} \le \frac{n^2\pi}{4} + n$$
Zacznijmy od podzielenia wszystkiego przez $n^2$.
$$\frac{\pi}{4} \le \sum_{k=0}^{n}\frac{1}{n}\sqrt{1-\left(\frac{k}{n}\right)^2} \le \frac{\pi}{4} + \frac{1}{n}$$
Zauważmy jeszcze, że $$\sum_{k=0}^{n}\frac{1}{n}\sqrt{1-\left(\frac{k}{n}\right)^2} = 
\sum_{k=0}^{n-1}\frac{1}{n}\sqrt{1-\left(\frac{k}{n}\right)^2}$$ i już wiemy co się święci.
$$\lim_{n\to \infty}\frac{1}{n}\sum_{k=0}^{n-1}\sqrt{1-\left(\frac{k}{n}\right)^2} = \int_0^1\sqrt{1-x^2}, \mbox{ (całka Riemanna),}$$ 
a funkcja podcałkowa ściśle malejąca na $[0, 1]$, więc łatwo uzyskamy nasze nierówności. \\
Możemy też odrazu pokazać, że $\int_0^1\sqrt{1-x^2} = \frac{\pi}{4}$. \\
Z przykładu 9.23 w skrypcie wiemy, że $\int\sqrt{1-x^2} = \frac{1}{2}(\arcsin(x) + x\sqrt{1-x^2}) +C$, \\
czyli $\int_0^1\sqrt{1-x^2} = \frac{1}{2}(\arcsin(1) - \arcsin(0)) = \frac{\pi}{4}$. \\

\section*{Lewa nierówność}
Wynika odrazu z interpreatacji geometrycznej całki. \\
$\displaystyle \frac{\pi}{4} = \int_0^1\sqrt{1-x^2}$. \\
Interpretujemy $\displaystyle \sum_{k=0}^{n-1}\frac{1}{n}\sqrt{1-\left(\frac{k}{n}\right)}$ jako sumę częściową Riemanna.
Dzielimy odcinek $[0, 1]$ na $n$ odcinków każdy długości $\frac{1}{n}$ i liczymy pole 
prostokątów o podstawie równej długości przedziału ($\frac{1}{n}$) i wysokości równej wartości funkcji $\sqrt{1-x^2}$ w lewym krańcu każdego przedziału. Skoro funkcja $\sqrt{1-x^2}$ ściśle malejąca na $[0, 1]$
to obliczone przez nas pole, będzie większe od całki. \\
Czyli zachodzi:
$$ \frac{n^2 \pi}{4} \le \sum_{k=0}^{n}\sqrt{n^2-k^2}$$
\section*{Prawa nierówność}
Przerzucamy $\frac{1}{n}$ na lewą stronę nierówności. \\
Zachodzi:
$$\sum_{k=0}^{n-1}\frac{1}{n}\sqrt{1-\left(\frac{k}{n}\right)^2}-\frac{1}{n} = \sum_{k=1}^{n}\frac{1}{n}\sqrt{1-\left(\frac{k}{n}\right)^2},$$
bo, wyraz dla $k=0$ zjada się z $-\frac{1}{n}$ a wyraz dla $k=n$ jest zerowy, więc możemy go sobie dodać. \\
Czyli mamy to samo co wcześniej, tylko teraz wyskość każdego prostokąta to wartość $\sqrt{1-x^2}$ w prawym krańcu odcinka, a skoro $\sqrt{1-x^2}$ ściśle malejąca na $[0, 1]$ to nasza suma będzie mniejsza od całki.\\
Czyli zachodzi:
$$ \sum_{k=0}^{n}\sqrt{n^2-k^2} \le \frac{n^2 \pi}{4} + n$$

\end{document}
